\documentclass[12pt]{article}

\input{preamble}

\begin{document}

\pagedegarde

\tableofcontents
\thispagestyle{empty}
\pagebreak
\setcounter{page}{1}

\section{Introduction}

Ce document fait suite au compte rendu qui nous a permis d'étudier numériquement les équations de Lorenz ainsi que la convergence numérique de nos méthodes de calculs. Nous avons aussi pu être témoin du comportement chaotique et de la sensibilité aux conditions initiales du système. 

Dans ce document, on va présenter des méthodes d'assimilation de données qui va nous permettre de prédire au mieux l'évolution du système à partir de mesures \emph{réelles} (donc pas exactes). Ces méthodes sont des méthodes variationnelles telles que le 3D-VAR et le 4D-VAR. Le principe de ces méthodes réside dans la minimisation d'une fonction coût représentant l'écart de la prédiction à la mesure. Avant toute chose, ne disposant pas de couche limite atmosphérique soumis à un gradient de température, tel que modélisé par le système des équations de Lorenz, il est nécessaire de pouvoir reproduire une erreur de mesure de manière numérique \emph{réaliste} et \emph{physiquement plausible}, dans le sens où certaines mesures peuvent ne pas être indépendantes, par exemple.

\newpage

\section{Variable aléatoire de densité quelconque}

L'un des buts du projet est de connaître l'influence de la prédiction par assimilation d'un système non-linéaire. Il faut donc disposer de diverses variables aléatoires dont la loi de densité peut être spécifiée. Cette génération de variables aléatoires sera implémentée en Python, nous devons donc supposer que l'on ne dispose uniquement de la variable aléatoire de distribution uniforme sur [0, 1[ via la fonction \texttt{random.random}.\\[.2cm]

\emph{Note : l'aléatoire machine n'est pas un aléatoire scientifique, mais un pseudo-aléatoire. Cela signifie que l'aléatoire est reproductible en partant d'une graine (seed).}

\subsection{Exemple - Loi normale}

Il existe une méthode pour transformer deux lois uniformes sur le segment [0, 1] en deux lois normales centrées réduites. Il s'agit de la méthode Box-Muller \cite{M58}.\\[.2cm]

La méthode consiste à prendre deux variables aléatoires indépendantes de loi uniforme sur le segment [0, 1] notées $U_1$ et $U_2$. On pose ensuite deux variables aléatoire telles que :

\[X_1 = \sqrt{-2\ln(U_1)}\cos(2\pi U_2)\]
\[X_2 = \sqrt{-2\ln(U_1)}\sin(2\pi U_2)\]

Ces deux variables suivent des lois normales centrées et réduites et sont indépendantes.\\[.2cm]

Bien que cette méthode soit rapide à mettre en place, elle ne permet seulement d'engendrer des lois normales, or nous voulons nous étendre à d'autres lois. Il faut une méthode plus générale.

\newpage

\subsection{Principe de la méthode générale}

Soit $g$ une fonction positive définie sur l'intervalle [$a$, $b$] d'intégrale 1 sur cet intervalle. On souhaite construire une variable aléatoire de densité de probabilité $g$, c'est à dire,avoir $X$ telle que :

\[\forall A\subset[a,\,b],\: \mathbb{P}(X\in A) = \int_A g(x) \mathrm{d}x\]

On note $F$ la fonction de répartition de la variable aléatoire, ce qui signifie que l'on a :

\[F(t) = \mathbb{P}(X\leq t) = \int_{a}^t g(x)\mathrm{d}x\]

Si $g$ est strictement positive presque partout sur [$a$, $b$], alors $F$ est strictement croissante presque partout sur [$a$, $b$] et on a l'existence de la réciproque de $F$ presque partout sur [0, 1].\\[.2cm]

On cherche à lier une variable aléatoire uniforme $U$ à la variable aléatoire que l'on cherche à obtenir $X$. On note $f$ l'application reliant ces deux objets : $U = f(X)$. La probabilité de trouver la variable aléatoire $U$ entre $u$ et $u + \mathrm{d}u$ est la même que celle de trouver la variable aléatoire $X$ entre $x$ et $x+\mathrm{d}x$, ainsi :

\[g(x)\mathrm{d}x = \underbrace{1}_{\substack{\text{densité de probabilité}\\\text{d'une loi uniforme sur [0, 1]}}}\times f'(x)\mathrm{d}x\]

Ainsi, $f =F$ et on a donc $f$ bijective presque partout sur [$a$, $b$] et :

\[X = F^{-1}(U)\]\\[.3cm]

Ainsi, pour créer une variable aléatoire de densité quelconque $g$ sur [$a$, $b$], il suffit de calculer sa primitive nulle en $a$ et de considérer sa fonction réciproque. Il suffit ensuite d'injecter un bruit blanc dans cette fonction pour avoir une issue.

\newpage

\subsection{Implémentation algorithmique}

On suppose dans un cas général, que la fonction $g$ n'admet pas de primitive que l'on peut facilement exprimer. Ainsi la primitive de $g$ n'est autre qu'une fonction qui à $x$ va associer une approximation de l'intégrale de $g$ entre $a$ et $x$. On pose $N$ le nombre de subdivisions de l'intervalle d'intégration [$a$, $b$].\\[.2cm]

Intégration par la méthode de Simpson :

\begin{algorithm}
	\caption{Méthode de Simpson}
	\algsetup{indent=3em}
	\begin{algorithmic}
		\REQUIRE $g$, $a$, $b$, $N$
		\ENSURE $\displaystyle x\mapsto\int_a^x g(t)\mathrm{d}t + \mathcal{O}\left(N^{-4}\right)$
		\STATE $F \leftarrow [0]$
		\STATE $h \leftarrow (b-a)/N$
		\FOR{$i=1..N-1$}
		\STATE $temp \leftarrow$ dernière valeur de $F$
		\STATE $temp \leftarrow temp + \dfrac{h}{6}\left[g(a + ih) + g\left(a+\left(i+1/2\right)h\right) + g(a+(i+1)h)\right]$\\[.1cm]
		\STATE Ajouter à $F$ la valeur $temp$
		\ENDFOR
		\RETURN $x \mapsto \lfloor (x-a) / h \rfloor^\text{ième}$ valeur de $F$ 
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

La fonction bijective de $F$ se fait par une recherche dichotomique dans un tableau (puisque $F$ est un tableau déguisé en fonction).

\begin{algorithm}
	\caption{Fonction réciproque (version tableau)}
	\algsetup{indent=3em}
	\begin{algorithmic}
		\REQUIRE $F$, $x$, $a$, $b$, $N$
		\ENSURE $y \, \left\vert \: F(x) = y + \mathcal{O}\left(N^{-1}\right)\right.$
		\STATE $h \leftarrow (b-a)/2$
		\WHILE{$b-a > \varepsilon$}
		\IF{$F(a+h) < x$}
		\STATE $a\leftarrow a+h$
		\STATE $h \leftarrow h/2$
		\ELSE
		\STATE $b\leftarrow b-h$
		\STATE $h \leftarrow h/2$
		\ENDIF
		\ENDWHILE
		\RETURN $a$
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\newpage

Ainsi, nous sommes en mesure de créer une variable aléatoire de densité de probabilité quelconque. L'obtention de la variable aléatoire se fait en $\mathcal{O}(n)$, la réalisation d'un évènement quant à lui est en $\mathcal{O}(\log_2(n))$. L'objet occupe un espace mémoire en $\mathcal{O}(n)$.\\[.2cm]

On propose de créer une variable aléatoire dont la densité de probabilité est $g(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\exp\left(-\frac{x^2}{2}\right)$ entre -10 et 10 soit une loi gaussienne tronquée d'écart-type 1 et de moyenne nulle. On simule différents nombres de réalisations afin de comparer les principaux paramètres de distribution à savoir la moyenne, la variance, l'asymétrie et l'aplatissement (voir \ref{sec:def_params}) dont les valeurs convergent respectivement vers 0, 1, 0 et 3 pour l'intervalle des réels. Le domaine choisi nous permet de négliger les contributions au delà du domaine car $\int_{\mathbb{R}\backslash[-10, 10]} g(x) \mathrm{d}x \approx 10^{-23}$.

\input{tikz/params_VA}

On remarque que, globalement, les paramètres convergent vers leur vraie valeur en $\sqrt{N}$ où $N$ est le nombre de réalisations, ce qui est un résultat classique pour la moyenne. On se propose de superposer la distribution pour 10 000 000 de réalisations et la fonction probabilité de densité sur un même graphe.

\input{tikz/VA}

L'allure de la densité de probabilité souhaitée apparait, la méthode choisie semble donc fonctionnelle.\\[.2cm]

Nous disposons de plusieurs moyens pour agir perturber le système. Nous pouvons perturber la condition initiale, perturber les équation du modèle (faire du forçage) et perturber les mesures.

\newpage

\section{Influence des perturbations sur l'attracteur}
\label{sec:def_params}

Dans cette partie, on va étudier l'influences de perturbations sur différents systèmes physiques afin de connaître l'influence de la nature d'un système (linéaire/non-linéaire et chaotique/non-chaotique) sur le bruit. Afin d'avoir des erreurs de mesures les plus faibles, on réalisera plusieurs essais. On note $N$ le nombre de réalisation. On note ${U_i}'$ l'écart de la solution non perturbé à la solution perturbée ($i^{\text{ème}}$ réalisation). Afin de pouvoir interpréter les résultats, on va suivre les quelques caractéristiques suivantes à savoir :

\begin{itemize}
	\item le vecteur moyen de la distribution translaté du vecteur non perturbé
	\[\overline{U}(t) = \frac{1}{N}\sum_{i=1}^N {U_i}'(t)\]
	\item le vecteur variance de la distribution
	\[\mathbb{V}(U(t)) = \frac{1}{N}\sum_{i=1}^N ({U_i}' - \overline{U})^2(t)\]
	\item le vecteur asymétrie de la distribution
	\[S(U(t)) = \frac{1}{N\mathbb{V}(U(t))^{3/2}}\sum_{i=1}^N ({U_i}' - \overline{U})^3(t)\]
	\item le vecteur d'aplatissement de la distribution
	\[T(U(t)) = \frac{1}{N\mathbb{V}(U(t))^{2}}\sum_{i=1}^N ({U_i}' - \overline{U})^4(t)\]
\end{itemize}

Dans un premier temps, on va venir perturber la condition initiale et dans un second temps, on va faire du forçage aléatoire.

\newpage

\subsection{Perturber les conditions initiales}

On va appliquer des perturbations de lois données à la condition initiale. On étudie nos caractéristiques sur : 

\begin{itemize}
	\item un système linéaire : un pendule simple dans la limite des petits mouvements et en négligeant les frottements, dont l'équation d'évolution est :
	\[\ddot{\theta} + {\omega_0}^2\theta = 0 \hspace*{.2cm} \text{avec} \hspace{.2cm} \omega_0 = \sqrt{\dfrac{g}{l}}\]
	\item un système non-linéaire non chaotique : pendule rigide dans la zone de forte non linéarité avec frottements, dont l'équation d'évolution est :
	 \[\ddot{\theta} + \frac{\alpha}{m}\dot{\theta} + \frac{g}{l}\sin(\theta) = 0\]
	 \item un système non linéaire chaotique : le système de Lorenz avec les paramètres $r=28$, $\sigma=10$ et $b=8/3$, de condition initiale $\begin{bmatrix}0 & 1 & 0\end{bmatrix}^\top$
\end{itemize}
	 
Dans un premier temps, on ne perturbe qu'avec un bruit gaussien de moyenne nulle dont la variance est un paramètre de libre choix. Dans tous les cas suivants, il a été choisi de prendre 10 000 réalisations (compromis entre précision et temps de calcul).

\newpage

Pour le système linéaire, on perturbe la position et on fixe arbitrairement la variance à 0.1 (le système est linéaire, changer l'amplitude d'entrée changera l'amplitude de sortie de façon linéaire).

\input{tikz/pertCI_lin}

On constate que tous les paramètres considérés semblent être de l'ordre de grandeur d'une gaussienne de variance 0.1 pour $X$ et de 1 pour $\dot{X}$.Le caractère gaussien de la perturbation initiale est conservée et transmise pour les autres composantes du vecteur. Ce résultat était prévisible puisque le système est linéaire.

\newpage

Pour le système non-linéaire, on perturbe la position et on fixe arbitrairement la variance à 0.1.

\input{tikz/pertCI_non_lin}

On observe que la distribution de nos deux paramètres physiques ont des caractéristiques de variance, d'asymétrie et d'aplatissement qui oscillent légèrement autour d'une valeur fixe. Seule la moyenne est oscillante. On peut donc supposer que la loi de répartition de la perturbation tend vers une loi dont seule la moyenne oscille de manière périodique.

\newpage

Nous voulons savoir si ces constantes sont des fonction de la variance initialement choisie. On se propose donc de refaire un simulation avec une variance de 0.01.

\input{tikz/pertCI_non_lin2}

On constate que l'on converge exactement vers le même jeu de paramètres pour la variance, l'asymétrie et l'aplatissement. En ce qui concerne la moyenne, la période d'oscillation est la même et les amplitudes sont les mêmes. Pour un même système, ces grandeurs caractéristiques doivent être fonction de la condition initiale.

\newpage

On propose donc de garder le même système mais de choisir comme condition initiale $\theta_0 = 3$rad. La variance initiale est choisie à 0.01.

\input{tikz/pertCI_non_lin3}

Nos distributions ont des grandeurs caractéristiques qui ne sont plus les mêmes, mais restent du même ordre de grandeur.

\newpage

Pour le système de Lorenz, on perturbe la composante $X$ et on fixe arbitrairement la variance à 10$^{-4}$.

\input{tikz/pertCI_non_lin_cha}

La moyenne de la distribution semble relativement chaotique mais on observe que les temps d'oscillations correspondent au temps d'oscillations autour des deux positions d'équilibres non nulles. Pour ce qui concerne les autres paramètres, il y a trois phases : phénomène de croissance des perturbations, un régime transitoire (car le système amplifie les perturbations et son comportement est modifié) et le régime chaotique.\\[.2cm]

Pour interpréter les instants où la convergence est atteinte, on peut supposer que la distribution a atteint une forme qui ne changera plus par la suite et que celle ci va se translatée au cours du temps pour les trois composantes.

À la vue des valeurs de convergence des paramètres de distribution (à savoir 0 pour l'asymétrie de $X$ et de $Y$, 0.2 pour l'asymétrie de $Z$ et entre 2.1 et 2.8 pour l'aplatissement) on peut imaginer que l'on se retrouve avec une distribution quasi-gaussienne de variance fixe et qui glisse au cours du temps. On décide donc de tracer ces distributions une fois le régime permanent atteint ($t=100$).

\input{tikz/dist}

Les distributions obtenues ne pas pas gaussiennes. Pour celles selon $X$ et $Y$ on observe deux excroissances plus ou moins importantes de part et d'autre de la valeur moyenne, ce qui aurait pu être anticipé à la vue du caractère symétrique de $X$ et $Y$ dans le système. En ce qui concerne la distribution dans la direction $Z$, la distribution n'est pas symétrique (comme on a pu le voir plus tôt).\\[.2cm]

Si on trace les distributions pour d'autres instants, postérieurs à $t=60$, on obtient des résultats similaires, où seule la moyenne change.

\newpage

Si on perturbe à présent la condition initiale selon les autres ($Y$ ou $Z$) avec un bruit gaussien de moyenne nulle et de variance 0.0001 (la même que celle étudiée avant), on retrouve les mêmes résultats que ce soit en ce qui concerne le comportement (trois régimes qui durent environ les mêmes durées), les valeurs de convergence des principaux paramètres de distribution en dehors de la moyenne et l'allure des distributions.

\input{tikz/pertCI_non_lin_cha_y}

\input{tikz/pertCI_non_lin_cha_z}

\newpage

\subsection{Forçage du système}

Dans cette sous-section, on suppose que le système ne se comporte pas exactement comme le jeu d'équation que l'on possède mais que le système a pour loi d'évolution la suivante :

\[U'(t) = F(t, U(t)) + w(t)\]
où $w$ est un vecteur représentant du bruit de loi donnée et qui varie au cours du temps.

\newpage

\section{Méthodes variationnelles}

\subsection{Notations et principe des méthodes}

Dans cette partie, on note :\\[.2cm]

\hspace*{-1.5cm}{\begin{tabular}{rl}
	$X(t)$ & L'état du système réel à l'instant $t$, il s'agit d'un vecteur de dimension $d$.\\[.1cm]
	$\tilde{X}(t)$ & Une perturbation du système à l'instant $t$ autour de $X(t)$.\\[.1cm]
	$T$ & L'ensemble des instants pour lesquels le système est mesuré.\\[.1cm]
	$n$ & Le nombre de mesures effectuées.\\[.1cm]
	$X_i$ & L'état réel du système à l'instant $t_i$, le $i^\text{ème}$ élément de $T$.\\[.1cm]
	$Y_i$ & L'état du système mesuré à l'instant $t_i$.\\[.1cm]
	$\mathcal{F}$ & La fonction qui gouverne l'évolution de notre système : $\dfrac{\mathrm{d}X}{\mathrm{d}t} = \mathcal{F}(t, X)$\\[.1cm]
	$F_{(t,\,X)}$ & La matrice obtenue par linéarisation (dans l'espace) de $\mathcal{F}$ en $X$ à l'instant $t$.\\[.1cm]
	$\mathcal{M}_{i,\, j}$ & L'opérateur qui à un état $X(t_i)$ associe l'état $X(t_j)$.\\[.1cm]
	$M_{i,\, j}$ & L'opérateur qui à un état $X_i$ et sa perturbation $\tilde{X}_i$ associe la perturbation $\tilde{X}_j$.\\[.1cm]
	$\mathcal{H}$ & L'opérateur de mesure, pas toujours linéaire.\\[.1cm]
	$H$ & La matrice obtenue par linéarisation de $\mathcal{H}$ en $X$. Si $\mathcal{H}$ est linéaire, alors $\mathcal{H} = H_XX$.\\[.1cm]
	$B$ & La matrice de covariance de prévision.\\[.1cm]
	$R$ & La matrice de covariance d'observation.
\end{tabular}}\\[.2cm]

On suppose que l'on possède toutes les informations ci-dessus, en dehors de l'état réel du système. Le but des méthodes variationnelles va être de construire un ensemble de conditions initiales tel que les simulations obtenues à partir de ces conditions se rapprochent au plus de ce qui a été réellement mesuré. On introduit donc une fonction de coût qui prend l'ensemble de ces conditions initiales mesurer l'erreur entre les mesures et les résultats numériques trouvés à partir de ces conditions initiales.

\[J((X_i)_i) = \dfrac{1}{2}[ X_1 - X_g ] ^\top B^{-1} [ X_1 - X_g ] + \dfrac{1}{2} \sum_{i=1}^n [ \mathcal{H}(X_i) - Y_i ]^\top R_i^{-1} [ \mathcal{H}(X_i) - Y_i ]\]
où $X_g$ est une supposition de la condition initiale.

Le problème réside dans la formulation des $(X_i)_i$. On peut choisir de les laisser suffisamment libres pour simplifier le problème, ou d'imposer la continuité de la solution proposée, c'est à dire  $\forall i,\, X_{i+1} = \mathcal{M}_{i,\,i+1}(X_i)$. Ces méthodes décrivent respectivement le 3D-VAR et le 4D-VAR.

\newpage

La minimisation de $J$ se fait de manière numérique. Ici on choisit d'utiliser la méthode de Newton pour trouver le minimum sur l'espace $\mathbb{R}^d$. On se place dans le cas où seul $X_1$ est à choisir. La méthode est la suivante. On définit une suite $\left(X_1^{(i)}\right)_i$ de vecteur tels que :

\begin{algorithm}
	\caption{Méthode de quasi-Newton}
	\algsetup{indent=3em}
	\begin{algorithmic}
		\REQUIRE $J$, $X_1$, $\varepsilon$
		\ENSURE Valeur la plus probable pour $X_1$
		\STATE $\left\Vert \overrightarrow{\nabla}J\right\Vert \leftarrow 2\varepsilon$
		\WHILE{$\left\Vert \overrightarrow{\nabla}J\right\Vert\geq \varepsilon$}
		\STATE $X_1 \leftarrow {X_1} - \left[\mathbf{H}_J\left({X_1}\right)\right]^{-1} \overrightarrow{\nabla} J\left({X_1}\right)$
		\STATE $\left\Vert \overrightarrow{\nabla}J\right\Vert \leftarrow \left\Vert \overrightarrow{\nabla} J\left({X_1}\right) \right\Vert$
		\ENDWHILE
		\RETURN $X_1$
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\emph{Remarque :} La méthode est dite de quasi-Newton, car celle-ci est une recherche de minimum, via une recherche d'annulation du gradient par la méthode de Newton.\\[.2cm]

Cette méthode est une variante de la méthode de descente du gradient. L'utilisation de la Hessienne de $J$, $\mathbf{H}_J$, nous permet de converger le plus rapidement possible sans faire exploser le système. 

On rappelle que : 
\[\overrightarrow{\nabla} J = \begin{bmatrix}
\dfrac{\partial J}{\partial x_1}\\
\vdots \\
\dfrac{\partial J}{\partial x_d}
\end{bmatrix} \text{  et que  } \mathbf{H}_J = \begin{bmatrix}
\dfrac{\partial^2 J}{\partial x_1^2} & \dfrac{\partial^2 J}{\partial x_2\partial x_1} & \dots & \dfrac{\partial^2 J}{\partial x_d\partial x_1} \\[.5cm]
\dfrac{\partial^2 J}{\partial x_1\partial x_2} & \dfrac{\partial^2 J}{\partial x_2^2} & \dots & \dfrac{\partial^2 J}{\partial x_d\partial x_2} \\[.5cm]
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\[.2cm]
\dfrac{\partial^2 J}{\partial x_1\partial x_d} & \dfrac{\partial^2 J}{\partial x_2\partial x_d} & \dots & \dfrac{\partial^2 J}{\partial x_d^2} \\
\end{bmatrix}\]
où $x_i = [\delta_{ij}]_j$ est un vecteur colonne de la base naturelle de $\mathbb{R}^d$.

\newpage On peut remarquer que $J$ est de la forme d'une somme de termes ayant pour forme  \[\dfrac{1}{2}[ g(\cdot) - b ] ^\top A [ g(\cdot) - b] = j\]

Procédons au calcul de $\overrightarrow{\nabla}j$ et $\mathbf{H}_j$. On note que $A$ est symétrique (matrice de covariance, opérateur bilinéaire symétrique).

\begin{align*}
\overrightarrow{\nabla} j_i = \dfrac{\partial j}{\partial x_i} &= \dfrac{1}{2}\dfrac{\partial}{\partial x_i} \sum_{k=1}^d \sum_{l=1}^d [g_k(\cdot) - b_k] A_{kl}  [g_l(\cdot) - b_l]\\
&= \dfrac{1}{2} \sum_{k=1}^d \sum_{l=1}^d \left[\dfrac{\partial g_k}{\partial x_i}(\cdot) A_{kl}  [g_l(\cdot) - b_l] + [g_k(\cdot) - b_k](\cdot) A_{kl}  \dfrac{\partial g_k}{\partial x_i}(\cdot)\right]\\
&= \sum_{k=1}^d \sum_{l=1}^d \dfrac{\partial g_k}{\partial x_i}(\cdot) A_{kl}  [g_l(\cdot) - b_l]\\
&= \left(\left[\mathbf{\nabla} g\right]^\top A [g(\cdot) - b]\right)_i
\end{align*}

Ainsi on peut établir $\overrightarrow{\nabla} j = \left[\mathbf{\nabla} g\right]^\top A [g(\cdot) - b]$.

De même, on procède au calcul de la hessienne de $j$.

\begin{align*}
	\left(\mathbf{H}_j\right) _{i_0,\,i_1} = \dfrac{\partial^2 j}{\partial x_{i_0} \partial x_{i_1}} &= \dfrac{\partial}{\partial x_{i_0}} \sum_{k=1}^d \sum_{l=1}^d \dfrac{\partial g_k}{\partial x_{i_1}} A_{kl}  [g_l(\cdot) - b_l]\\
	&= \sum_{k=1}^d \sum_{l=1}^d \left[\dfrac{\partial g_k}{\partial x_{i_1}} A_{kl}  \dfrac{\partial g_l}{\partial x_{i_0}} \dfrac{\partial}{\partial x_{i_0}} + \dfrac{\partial^2 g_k}{\partial x_{i_0}\partial x_{i_1}} A_{kl}  [g_l(\cdot) - b_l]\right]\\
	&= \left(\left[\nabla g\right]^\top A \left[\nabla g\right] + \mathbf{H}_gA[g(\cdot) - b]\right)_{i_0,\,i_1}
\end{align*}

On note que si $g$ est linéaire, le terme $\mathbf{H}_g$ n'apparait plus.\\[.2cm]

Dans la suite, on supposera bien souvent que $g$ est linéaire, ainsi l'obtention de la hessienne de $J$ est une Lapalissade et toute la difficulté du problème réside dans l'obtention du gradient de $J$.

\newpage

\subsection{Méthode 3D-VAR}

La méthode 3D-VAR consiste en une correction progressive de trajectoire de telle sorte qu'initialement, la solution proposée n'est pas correcte, mais à chaque nouvelle mesure, on effectue une correction de trajectoire. On construit par récurrence la famille des $(X_i)_i$ de la façon suivante :

\begin{algorithm}
	\caption{Méthode 3D-VAR}
	\algsetup{indent=3em}
	\begin{algorithmic}
		\REQUIRE $J$, $X_1$, $X_g$, $(Y_i)_i$
		\ENSURE $(X_i)_i$ trouvée par la méthode 3D-VAR
		\STATE $X_i \leftarrow X_1$
		\FOR{$i = 2..d$}
		\STATE $X_i \leftarrow \underset{X\in\mathbb{R}^d}{\mathrm{argmin}}\left(J_i(X, X_g, Y_i)\right)$
		\STATE $X_g \leftarrow \mathcal{M}_{i,\,i+1}(X_i)$
		\ENDFOR
		\RETURN $(X_i)_i$
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

où $\displaystyle J_i =\dfrac{1}{2}[ X - X_{g,\,i} ] ^\top B^{-1} [ X - X_{g,\,i} ] + \dfrac{1}{2} [ \mathcal{H}(X) - Y_i ]^\top R_i^{-1} [ \mathcal{H}(X) - Y_i ]$ et argmin peut être vu comme la fonction décrite par l'algorithme de quasi-Newton.\\[.2cm]
 
L'avantage de cette méthode est la facilité de calcul du gradient de $J_i$ pour $i\in\left\lbrace 1,\,2,\,\dots,\,d\right\rbrace$. En effet, la fonction $g_i$ ici est toujours la même et vaut $\mathcal{H}$ qui, par approximation de Taylor s'écrit $\mathcal{H}(X) + \mathrm{d}X) = \mathcal{H}(X) + H_X\mathrm{d}X$. Ainsi :

\[\overrightarrow{\nabla}J_i = B^{-1} [ X - X_{g,\,i} ] + {H_X} ^\top R_i^{-1} [ \mathcal{H}(X) - Y_i ]\]
\[\mathbf{H}_{J_i} = B^{-1} + {H_X} ^\top R_i^{-1} H_X\]

En revanche cette méthode n'a pas d'effet de correction antérieure : un $X_i$ qui sort de argmin ne changera plus.

\newpage

On décide de réaliser un essai pour une particule partant de $\begin{bmatrix}
0 & 1 & 0
\end{bmatrix}^\top$. On réalise une mesure avec un pas de temps valant 1 pendant 10 unités de temps (soit 9 mesures, on ne connait pas l'instant 0). On suppose la mesure parfaite et initialement on a supposé que la particule était en \textbf{0}.

\input{tikz/3d_var}

Sur le graphe ci-dessus, on constate que à chaque fois que l'on a accès à une mesure, on a l'apparition d'une discontinuité dans la solution calculée afin de corriger au mieux la position de la particule. On constate que rapidement on se rapproche de la particule. 

\newpage

On trace la distance qui sépare les deux particules dans l'espace des phases au cours du temps. Une fois l'état de la particule corrigé à l'instant $t=10$, on arrête de la corriger et on suit la distance qui sépare les deux particules pendant 10 unités ed temps

\input{tikz/err3dvar}

La supposition initiale n'était pas la bonne, c'est pourquoi les deux particules deviennent très distantes, mais à chaque mesure l'erreur chute, puis augment à nouveau (puisque la correction n'était pas parfaite), mais celle ci tant à disparaître quand on a plus de mesures. Si le système est relaxé, les particules s'éloignent à nouveau à cause du comportement chaotique du système. On peut imaginer que plus on fera des mesures souvent, plus la correction sera précise.

\newpage

On se propose de connaître l'influence du nombre de mesures par unités de temps sur la correction de la méthode. Pour se faire on réalise $d$ mesures par unités de temps pendant 10 unités de temps et on regarde l'erreur à l'instant $t=10$.

\input{tikz/densite}

On remarque qu'au delà d'un certain nombre de mesures par unité de temps, on n'arrive plus à converger vers la vraie valeur bien qu'un dixième d'unité de temps nous sépare de la dernière mesure. Bien que la méthode de 3D-VAR soit rapide et permet d'obtenir une convergence correcte malgré une mauvaise condition initiale, il ne semble pas que cette méthode puisse être précise à cause de l'existence de ce seuil d'erreur. 

\newpage

On peut néanmoins étudier sa précision dans le cas où la mesure n'est pas parfaite. On propose de réaliser une simulation avec un bruit gaussien de variance 1 selon la composante $X$.

\input{tikz/3d_var_pert}

On constate qu'il y a des erreurs de mesures qui semblent favorables à la méthode. En effet à l'instant $t=3$ la mesure selon $X$ est sur-estimée, or notre l'état de la particule sous-estime sa composante selon $X$, ainsi la correction sera plus importante et nous permet de nous approcher de la vérité plus vite que si la mesure avait été exacte. On a aussi des mesures qui ne sont pas favorables à la méthode comme celle qui a lieu à l'instant $t=7$.

\newpage

On se propose de connaître l'influence de la variance de l'erreur sur le seuil d'erreur à l'instant $t=10$. Dans un premier temps, on perturbe la composante $X$. On réalise le tracer du seuil de l'erreur atteint en fonction de l'écart type de la perturbation, dans le cas d'une loi normale centrée.

\input{tikz/test}

On remarque que les perturbations gaussiennes dont la variance est de l'ordre de $6.10^{-2}$, ou inférieur, n'ont presque pas d'impact sur le seuil de l'erreur par rapport aux mesures non perturbées et la densité de mesure seuil est la même. En revanche pour les erreurs dont la variance est de l'ordre de $10^{-1}$, ou supérieur, on remarque que le seuil de convergence est croissant avec la variance.

\newpage

On s'intéresse au seuil de l'erreur quand on perturbe la mesure de la composante $Y$ ou la mesure de la composante $Z$.

\input{tikz/3d_var_pertxyz}

Quelque que soit la composante perturbée les comportements sont extrêmement similaires.

\newpage

\subsection{Méthode 4D-VAR}

La méthode 4D-VAR consiste en une correction qui soit la plus juste possible sur tout l'intervalle de temps considéré. On ne recherche que $X_1$, la condition initiale, de telle manière que la fonction coût soit minimale :

\[J(X) = \dfrac{1}{2}[ X - X_g ] ^\top B^{-1} [ X - X_g ] + \dfrac{1}{2} \sum_{i=1}^n [ \mathcal{H}\left(\mathcal{M}_{1,\,i}(X)\right) - Y_i ]^\top R_i^{-1} [ \mathcal{H}\left(\mathcal{M}_{1,\,i}(X)\right) - Y_i ]\]

Avec cette formulation, on se rend compte que sans hypothèses de linéarisation, on doit calculer les $X_i$ avec le modèle $\mathcal{M}$. En revanche, utiliser le modèle est très couteux en terme de temps de calcul. On se propose donc de prendre une condition initiale $X_1$ et de calculer une fois les $X_i$ avec le modèle. Si $X_1$ est suffisamment correcte, on pourra ajuster les $X_i$ en appliquant une perturbation $\tilde{X}_1$ autour de $X_1$ et la reporter aux $X_i$ en utilisant $M_{1,\,i}(X_1)\tilde{X}_1$, soit $X_i + \tilde{X}_i = \mathcal{M}_{1,\,i}(X_1) + M_{1,\,i}(X_1)\tilde{X}_1$.

\begin{algorithm}
	\caption{Méthode 4D-VAR}
	\algsetup{indent=3em}
	\begin{algorithmic}
		\REQUIRE $J$, $X_1$, $X_g$, $X_i = \mathcal{M}_{1,\,i}(X_1)$, $(Y_i)_i$, $\varepsilon$
		\ENSURE $X_1$ trouvé par la méthode 4D-VAR
		\STATE err $\leftarrow 2\varepsilon$
		\WHILE{err $\geq \varepsilon$}
		\STATE $X \leftarrow X_1 - \left[\mathbf{H}_J\left({X_1}\right)\right]^{-1} \overrightarrow{\nabla} J\left({X_1}\right)$
		\STATE $\mathrm{d}X \leftarrow X - X_1$
		\FOR{$i=2..d$}
		\STATE $X_i \leftarrow X_i + M_{1,i}(X_1)\mathrm{d}X$
		\ENDFOR
		\STATE $X_1 \leftarrow X$
		\STATE err $\leftarrow J(X_i, Y_i, X_g)$
		\ENDWHILE
		\RETURN $X_1$
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Ici, on a : \[\displaystyle \overrightarrow{\nabla} J\left({X}\right) = B^{-1} [ X - X_g ] + \sum_{i=1}^n  M_{1,\,i}(X_1)^\top H_X^\top R_i^{-1} [ \mathcal{H}\left(\mathcal{M}_{1,\,i}(X)\right) - Y_i ]\]
\[\mathbf{H}_{J_i} = B^{-1} + \sum_{i=1}^d M_{1,\,i}(X_1)^\top {H_X} ^\top R_i^{-1} H_X M_{1,\,i}(X_1)\]

\newpage

On procède à une étude similaire que pour la méthode 3D-VAR. On réalise un essai pour une particule partant de $\begin{bmatrix}0 & 1 & 0\end{bmatrix}^\top$. On réalise une mesure toutes les unités de temps jusqu'à $t=10$ (soit 9 mesures, sans prendre en compte l'instant initial). On suppose la mesure parfaite

\section{Filtre de Kalman}



\nocite{*}
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{bib}

\end{document}
